---
templateKey: article
title: '被捕者：那些青年'
slug: 'white-paper-movement-arrested-those-young'
date: 2022-12-19T03:21:57.265Z
description: '在寒流袭来的这个12月，有参加“白纸抗议”的年轻人陆续被释放，但也有人至今音信皆无。  “应该让所有的人知道，这些被抓的年轻人，才是我们这个国家最为宝贵的一部分。”一位观察者这样说。'
featuredpost: true
featuredimage: /img/yong1.png
trending: 10
isbrief: false
contributors:
  - type: '作者'
    name: '江雪'
tags:
  - "白纸运动"
  - "广州"
  - "被捕者"
  - "疫情封控"
  - "成都"
  - "青年" 
---

**在寒流袭来的这个12月，有参加“白纸抗议”的年轻人陆续被释放，但也有人至今音信皆无。  “应该让所有的人知道，这些被抓的年轻人，才是我们这个国家最为宝贵的一部分。”一位观察者这样说。**

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/yong1.png)
<center><font color=gray>12月18日“点心”被捕第14天，仍然没有消息。图片来自网络</font></center>

十二月的广州，湿冷多雨。53岁的高秀胜从山西临汾的小城侯马来，住在出租屋里，等待着女儿杨紫荆（网名“点心”）的消息。

每天出门，辗转坐一个小时的地铁，去位于越秀区惠福东路484号的北京派出所询问消息。她得到的答复始终只有一个：杨紫荆的案情不能说，律师不能会见。

唯一的安慰是在这个周一（12月11日）和周四（15日），她分别给女儿成功送去了两次衣服：一件毛衣，一身秋衣秋裤，还有袜子和内衣。

当这位忧愁的母亲在北京派出所的门外徘徊时，1900公里之外的中国西南四川省会成都，另外三位被捕年轻人的家人，也在苦等着自己孩子的消息。这三个年轻人分别是黄颢、胖虎（网名）夫妇，以及一名西北来的青年。

12月15日下午，位于郫都区安靖镇正义路3号的成都市看守所，原本预定的律师会见再次被取消，警方以“正在提审”为理由，拒绝了律师会见。几天前从新疆坐了4小时飞机、专程赶到成都来寻找儿子的父亲，再次陷入了担忧与绝望。

和高秀胜一样，在得知儿子被抓之前，这位父亲对11月底发生在繁华都市上海、北京以及广州、成都的“白纸抗议”一无所知。

**“现在疫情放开了，可我的女儿还被关在里头。她究竟犯了什么错？”高秀胜说。这也是至今还被关押着的抗争者家属的心头疑问。**


## 1   街头，以及夜晚的歌声

11月27日晚上九点左右，点心和朋友们出门了。

点心出生于1997年7月1日的山西，当天正是香港回归中国的纪念日，母亲给女儿起了杨紫荆这个名字。但在广州的朋友，平时都喊杨紫荆叫“点心”，这也是ta的网名“废物点心”的简称（点心的性别认同代称为ta）。

广州十一月，夜里已有点冷。十点半，点心和朋友们根据网上看到的信息，到了海珠广场一带，“第一眼看见的，全是警察”。

根据另一位当晚参加了抗议的年轻人回忆：原本大家在朋友圈里说的是到人民桥一带，结果到了后发现周围全是警察，大家就转移到附近海珠广场的一个小花园那边，聚到了一起。

[在NGOCN的报道中](https://ngocn2.org/article/2022-12-05-white-paper-movement-cheng-guang-zhou/)，一位叫费晴的年轻人回顾说，当晚一开始在现场，因为警察和便衣密布，大家彼此不敢打招呼，只用“眼神确认彼此”。他看到有两个年轻人，穿着外卖小哥的衣服，在江边唱了一支崔健的《一无所有》，这是1980年代末的名曲。“我在瞬间想到了六四”。

站在人群里的点心，和ta的朋友们并没有听到《一无所有》。但当人群越聚越多，警察把大约四十多个人围堵在中间、抗议者和支持者们被隔开的时候，除了不断响起的口号，ta们依然听到了很多首歌。这些歌包括Beyond的粤语歌曲《光辉岁月》、《海阔天空》等等。有朋友在点心的身边吐槽，“广东人听了那么多年的港乐，现在终于不说’**去政治化**’了。”

**这是一个Ta们以前从未经历过的夜晚。一个在场者描述：“原本以为晚上会冷，带了瓶热水。可站在人群中，我才发现自己全身发热”。**

点心和朋友们也站在人群里。有人在喊口号，“人民万岁”。还有人喊了“不要核酸要自由，不要专制要民主”等等。在点心和ta的朋友们看来，这些“口号并没有太多想象力”。接着，有人又唱起了《国歌》。“那一刻，觉得有些尴尬。”一些年轻人开始沉默。

当人群中响起《国际歌》时，不少年轻人也加入了合唱。

夜已深。广场上灯光通明，警察的制服外面套着鹅黄绿的荧光背心。点心和朋友们被警察的人墙围在中间。在人群的外围，有支持抗议者的声音，也有人在用粤语破口大骂，让抗议者“收皮”，也就是闭嘴。有人骂抗议者是“废青”，让“外地人滚回老家去”。

一位在场者告诉NGOCN，一位谩骂的人说了一句让她印象深刻的话：“广州人不说自由”，“广州人只要堂食”。她在心里吐槽：“把广州人说的像被圈养的家畜似的”。事实上，那些谩骂很快就被另外的人用粤语怼了回去。

鲜花和白纸在人群中晃动。一位在场者回顾，当时，警察虽然很多，也只是维持着秩序，一切都很平和。“我并没有恐惧”。

“警察把我们都围起来的时候，我有点激动，就跑上前举着白纸，说了一句我想说的话。我说：有武器的是你们，我们手上只有白纸，你们怕什么？”[一位叫依轩的抗议者事后回忆说。](https://ngocn2.org/article/2022-12-05-white-paper-movement-cheng-guang-zhou/)

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/gz-1.jpeg)
<center><font color=gray>11月27日晚，大量市民在广州海珠广场响应白纸运动。图片由在场者提供</font></center>

夜色渐深。随着时间推移，有越秀公安分局的人来和抗议者交谈，要求ta们逐个离开。但抗议者们要求一起走，也拒绝把手中的花和白纸交到一起。最终，警察围堵的地方开了口子，被围堵在中间的抗议者们走了出去。

点心和朋友们也一起离开了。多人证实，在现场，点心一直很平和，也很沉默。事实上，一位曾经有留学经历的男生告诉NGOCN，“这是我参加过的最平和的抗议”。

已是深夜一点。大家都觉得有些精疲力竭。地铁已经没有了，点心和朋友们一起打车回家。

**“可能我们就得接受这样的事实。在这样的现场，就会有很多观点不同的人。”在路上，点心对一位朋友这样说。在朋友眼里，这就是点心。ta确实一直都不是一个很激烈的人。**


## 2     青年（1）

2015年，18岁的杨紫荆从山西老家考上了哈尔滨工程大学，专业是工程力学。“她的文科本来一直很好。为了证明自己，又学了理科，也一样考得很好。”母亲高秀胜说。

在母亲的记忆中，女儿从小的爱好是看书。大学毕业后，因为疫情，杨紫荆回老家呆了一段时间，准备考研，方向是“社会学”。母亲才知道，女儿现在比较关注社会了。

2020年夏天，杨紫荆去了广州，在这座中国南方最有活力和包容度的繁华都市，ta拥有了许多相投的朋友。在朋友们眼中，点心是一个极富洞察力的人。ta对性别议题敏感，关心底层疾苦，在被抓之前，出于个人的兴趣与关怀，ta正在翻译一些和残障人士权益有关的文字资料。

在朋友们眼中，点心还是一位诗人，能用十分准确和炽热的语言，来表达内心的情感。“或许只有诗才能帮ta用超越语言的方式来表达自己。”有朋友这样说。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/young0.jpg)
<center><font color=gray>点心的诗和笔迹。图片来自网络</font></center>

出事前，点心和朋友们看了最新的漫威电影《黑豹2》。朋友们回忆，点心对这部电影有些失望，ta的观点是：“被自由主义收编的超级英雄黑豹，有辱‘黑豹’这个激进派黑人民权运动的象征。”看完电影之后，ta又看了关于黑豹党的一些历史和纪录片等。“点心就是这样一个人，对自己感兴趣的议题，就会去深入地看，最终对这个议题变得很了解。”一位朋友这样评价ta。

在大多数朋友眼中，点心就是这样一个安静、善良、有才华的青年。ta在家里养了一只丑丑的玳瑁猫。“看上去很像一只大老鼠的样子。”

高秀胜并不了解长大后的女儿。但在广州的这些日子，她开始尝试着去了解。她在老家山西过着并不宽裕的生活，靠打零工度日，但女儿是她的心头肉。每次电话，她都喊女儿“臭宝”。事实上，当12月4日的夜里，便衣警察冲进房门，带走ta时，点心正在和母亲通电话。


### 3  青年（2）

也是在11月27日晚，当广州的海珠广场上，传出一阵阵年轻人的呼喊时，成都的望平街上，也已被祭奠的烛光和鲜花，以及一张张年轻的面庞充满。

位于锦江沿线的望平街，是成都一个新兴的“网红”街区。作为中国西南最时尚的城市，疫情也挡不住成都年轻人热爱潮流、追逐时尚的脚步。近年来城市改造，望平街这条老街巷变漂亮了，既有各种潮流小店，又和成都普通人的日常生活紧密贴合，比起太古里、春熙路等成都时尚地标，望平街更有人文内涵，也更吸引年轻人。

**开始于黄昏时分的集会，是在跳舞的快乐气氛中展开的。在江边，有人和朋友、伴侣一起翩翩起舞，有人还带着宠物狗。年轻的胖虎，也在这江边起舞的人群中。**

胖虎是一个漂亮的成都女生，职业是纹身师。她平时留短发，有英姿飒爽的气质。她在知乎上的简介，是“一个没有纹身的纹身师”。说自己“出生在江南，但有一颗川渝的灵魂。”

和胖虎结婚不久的黄颢，则是一个刚刚通过律师协会面试的见习律师。在他的一个朋友眼中，黄颢是那种很可爱的男生，“有艺术气质”。几天前，他刚刚告诉朋友，自己律师面试过了，很开心。朋友也热情地祝贺了他。

三天前的11月24日，发生在乌鲁木齐的大火，至少导致十个人遇难。和其它几个城市一样，11月27日这晚，人们来到望平街，也是为了祭奠乌鲁木齐火灾的死难者。

青年夏南（此处为化名）也是祭奠人群中的一员。据他的朋友介绍，乌鲁木齐火灾发生后，这位年轻人一直非常难过。当从网上得知11月27日晚有祭奠活动后，他和朋友从还在被封控的小区里翻墙出来，来到了望平街。

在朋友眼中，祭奠现场的夏南，虽然情绪很悲伤，但显得理性平和。当集会的气氛渐渐变得热烈，人们开始喊出“不要核酸要自由”、“不自由、毋宁死”、“要生存”等充满感情的口号时，他还不止一次地试图提醒周边的人们：我们要克制，要回到祭奠的轨道上来。

[一位叫“老油条”的男生也在当晚的抗议现场](https://ngocn2.org/article/2022-12-08-white-paper-movement-cheng-du-2/)。他印象最深刻的是，那一天，他看到很多人在现场流泪。“不断有人哭着从人群中离开。”

**“我没有设想过自己处于这种场景下的状态。在看乌鲁木齐的视频时，我是伤心；在看上海的视频时，我是愤怒。但在这一刻，我只是想哭。”“老油条”说。**

集会的人群喊出一声声热烈的口号，包括“新闻自由”、“言论自由”。人们表达着对过度防疫的愤怒，也表达着他们心中的诉求。在人群被警察围住后，抗议者们开始移动，沿着大街走出了大约两公里。但至始至终，人们只是和平的抗议。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/chengd-23.jpg)
<center><font color=gray>11月27日晚，大批成都市民聚集在望平街一带响应白纸运动。图片由在场者提供</font></center>


### 4    抓捕


夜里九点多，成都抗议现场，人群不肯散去，警察们开始失去耐心。清场开始了。

“我现在都无法忘记那个画面对我的冲击，一群警察蜂拥而上，无助的人群四散而逃，好像一群豹子冲击迁徙的人群。” 网民“老油条”曾在NGOCN此前的一篇报道中，这样回忆当时的现场。

“后来才知道，很多朋友当时已经被抓了，只是我没有看到。”他说。

**让另一位在场者印象深刻的是，清场的一瞬间，突然有100多名穿黑衣的便衣冲进了人群。人们在一瞬间被冲散了。当晚，多名年轻人被抓。青年夏南也在这个晚上失踪。**

抗议发生的次日，也就是11月28日下午，黄颢和胖虎被警察从家中带走。

在广州，当27日晚上的集会和平结束之时，点心和ta的朋友们没想到，抓捕会随之而来。

12月3日，在广州东山口，有三名年轻人被抓。据知情者介绍，两人后来被释放，但一名年轻人至今还被关押。

紧张的气氛开始在广州蔓延，但点心并没有意识到危险也在向自己迫近。

12月4日晚上，在点心租住的房子，一名男子自称查看水表，敲开了门。开门的瞬间，十多个便衣警察一涌而入。在被搜查了电脑、手机等电子设备后，点心被警察带走，一辆停在楼下的私家车带走了ta。临走时，警察让ta收拾一下，ta只换上了一件厚羽绒服。

凌晨，点心的朋友打通了家附近派出所的电话。派出所说，办案区没有人。接下里的两天里，没有人知道点心被带到了哪里。朋友们和ta处在失联状态。

12月5日，在24小时的讯问截止时间之前，陆续有被带走的人放了出来，亲友被要求去北京派出所接人。点心的朋友怀疑ta也被关在那边，于是就去了那边等。

派出所周围，布满警察和便衣。点心的朋友们站在路边，也受到了盘问。但朋友们并没有打探到关于点心的任何消息。


### 5  亲人的寻找


12月7日深夜十二点，高秀胜接到点心朋友的电话，才知道女儿已经失踪了3天。

“为什么？”电话里，她问点心的朋友。年轻人告诉她：“因为去了海珠广场，因为白纸。” **高秀胜有点迷惑，不知道什么是“白纸”。如今她才知道，“白纸就是无声的抗议”。**

放下电话，这位焦急的母亲连夜出门做核酸检测，并订到了第二天下午飞广州的飞机。12月8日的傍晚8点，高秀胜飞到广州。让她哭笑不得的是，当天广州已经完全放开防疫政策，出机场不再需要核酸证明。因为防疫放开，一路顺利，晚上十点，她就赶到了广州越秀分局的北京派出所。

在派出所，接待她的民警称给她的老家发了拘留通知书。但她根本没有收到。她问案子到底是什么情况，对方说：“不能说。”

第二天早上，她又去了派出所。这次她收到了一张拘留通知书。通知书上写明：杨紫荆涉嫌寻衅滋事罪，予以刑事拘留。现羁押于越秀区看守所。

但实际上，办案机关并没有依据刑事诉讼法的规定，在将杨紫荆刑拘后，依法送往看守所。从12月4日至今，十天已经过去，杨紫荆依然被关押在派出所内。

“因为疫情，看守所不接收”。这是派出所的接待人员给高秀胜的说法。

有法律界人士认为，这种做法严重违反了中国的相关法律规定。“派出所不具备羁押条件。不把人送往看守所，而是长期关押在派出所，这有可能严重侵犯当事人的合法权利。”

高秀胜锲而不舍地每天去北京派出所交涉，虽然并没有什么结果。坐在地铁上时，这位忧虑的母亲会不停地想，为什么女儿会有这样的遭遇。有时她忍不住想，自己是不是太溺爱孩子了，“她做什么事，我都不反对。”但另一方面，她也会想，其实女儿并没有做错什么。

**“现在疫情管控放开了，大家都在享受便利，但为他们争取便利的人，包括我的女儿，却还在里面呆着。”她说。**

“我现在担心她在里面吃苦。万一给她硬扣一个帽子，把她批捕了，我这个当妈妈的怎么办？我很担心。”高秀胜说。广州冰冷的夜里，她躺在女儿的床上，怎么也睡不着，电热毯也挡不住沁骨的寒意。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/young6.jpg)
<center><font color=gray>点心朋友眼中的点心。图片来自网络</font></center>

就在高秀胜为女儿竭力争取会见权利的同时，在成都，黄颢等三位青年的家人，也正艰难地寻找着自己的孩子。

夏南的家在西北西边的一个小城。在他11月27日当天被抓后，家人就一直联系不上他。最终，警察打来了电话，称夏南已被羁押，但其余的情况一概不说。

心急如焚的父母，按照电话打过去，没人接。发短信、由当地的派出所联系，都没有回音。到了12月10日，父亲坐了四个小时飞机到成都找儿子。临走时，怕饮食不习惯，夏南的母亲专门打了20个馕，装在丈夫的行李里。

这位无法说出流利汉语的父亲，最终顺利地到达成都，这得益于从12月初开始的疫情管控放松。但到成都后，他不知到哪里去寻找儿子。有好心的当地朋友陪着他，奔波于成都的好几个看守所之间，数天后，才确定了夏南是被关押在郫都区看守所。

在女儿失联几天后，胖虎的妈妈从江苏赶到了成都。

为了确认女儿到底被关押在哪个看守所，这位年迈的母亲花了很大力气。去一家，查不出来，只能再去另一家。折腾了许久，她才确认女儿是被关押在双流看守所。但当她想给女儿送去几件御寒的衣物时，又多次被拒绝。最终，她在看守所门口情绪崩溃，哭闹起来，这才终于给女儿把衣服送了进去。


### 6   “请珍惜这个国家最宝贵的年轻人”

根据社交媒体上的消息，黄颢等三人的家人，都已为他们聘请了律师。律师也已依照法律规定，申请会见。但截至12月15日，三位律师在官网上预约的会见，都没有成功，理由都是“犯罪嫌疑人正在被提审”。他们的罪名都是“聚众扰乱社会秩序罪”。

12月17日，距离抗议发生的11月27日，已经过去20天。不管是在广州，还是在成都，因参加抗议而被抓捕的年轻人，绝大部分都没有见到律师。

在广州的北京派出所，据知情者介绍，同时还关押着另外两个年轻人，其中一位是叫王晓宇的NGO（公益组织）从业者。12月17日，在社交媒体上，有消息传出，一名出生于1994年、名叫陈大栗（原名陈思冶）的男生，也因11月27日去了海珠广场而被关押在北京派出所。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/yong5.jpg)
<center><font color=gray>陈大栗的个人介绍，图片来自网络</font></center>

陈大栗的朋友称，陈是一名影像工作者和音乐爱好者。他在12月4日下午被警察从住处带往北京派出所。随后被以寻衅滋事的名义处以行政拘留7天。但在12月12日晚办理了释放手续后，又再次与朋友失联。

在这些年轻人被关押的同时，从12月5日起，中国的各个城市，疫情管控全面放开。清零政策已被放弃。那些促使年轻人走上街头抗议的“过度防控措施”，已经成为历史。

但那些参与和平抗议的年轻人，却至今没有获得自由。在上海、北京、南京等“白纸抗议”发生的城市，一些被抓的年轻人，到现在没有任何音信。外界无从知道Ta们的处境。

“这几位年轻人算是好的，有朋友和家人帮助。其他人呢，如果没有家人和朋友，还不知道Ta们是什么情况。”一位居住在广州、从事法律工作的女士这样告诉NGOCN。

“这个事情，让我觉得年轻人很棒。那些天，大家真是被逼迫到了极端，防疫过度已经到了一个巅峰时刻，这儿不引爆，哪儿也会。”她说。

**“如今既然已证明过度防疫是错误的，而且国家已经放弃了清零政策，就应该让这些年轻人回家。”她说。“应该让所有的人知道，这些被抓的年轻人，才是我们这个国家最为宝贵的一部分。”**

“我存了很多很可爱的表情包，就等你回来，然后一股脑发给你了。请坚持住。”

12月17日这天，广州。在点心失去自由的第13天，一位朋友在手机上这样写下对ta的思念。

**（最新消息：12月17日，经各方努力，关押在成都的青年夏南被取保候审，已和父亲团聚。另外，在广州，也有两名年轻人被取保候审，但不包括本文提到的点心、王晓宇、陈大栗）。**

**墙内链接：**

**图片版**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/images/0ca51ab4-72bb-3fc1-5d31-c358cfb2d46c.png

**PDF版**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/files/12baaa75-5c24-ac62-197c-c52a31872b59/被捕者_那些青年.01.pdf

**PDF🔐版（密码1219）**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/files/af7d7433-d4fe-a9c3-919e-b4d8be3f612f/Bel9_m0oO92Roa9d_.01.pdf

欢迎通过各种方式共同传播这篇报道，让更多人了解这些被捕者的故事。